%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

\usetheme{Madrid}

\setbeamertemplate{caption}[numbered]
}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables

%\usepackage{listings} % code
\usepackage{nameref}
\makeatletter
\newcommand*{\currentname}{\@currentlabelname}
\makeatother

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Ciência e tecnologia dos materiais]{Seminário 1 - Materiais fotodetectores} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{Leonardo Benitez} % Your name
\institute[IFSC] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
Instituto Federal de Santa Catarina \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{lsBenitezPereira@gmail.com} % Your email address
}
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Overview} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
\tableofcontents % Throughout your presentation, if you choose to use \section{} and \subsection{} commands, these will automatically be printed on this slide as an overview of your presentation
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%----------------------------------------------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\section{Fotônica}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{columns}[c]
\column{.8\textwidth} % Left column and width
\begin{itemize}
\item Ciência de trabalhar com a luz
\item Como ``escravizar'' os fótons para nossos propósitos
\item \textbf{Geração de luz}
  \begin{itemize}
  \item LED (light-emitting diodes)
  \item LCD (liquid crystal display)
  \item Plasma screens
  \end{itemize}
\item \textbf{Transmissão de luz}
  \begin{itemize}
  \item Fibra optica
  \item Photonic-crystal fiber
  \end{itemize}
\item \textbf{Detecção de luz}
  \begin{itemize}
  \item Fotodiodos
  \item Fototransistores
  \item CCD (charge coupled devices)
  \item Células fotovoltaicas
  \end{itemize}
\end{itemize}

\column{.2\textwidth} % Right column and width
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/light.jpg}
\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}
  
\section{Princípios físicos}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

\subsection{Fotoelétrico}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item \textbf{História}
    \begin{itemize}
    \item 1865 (Maxwell), luz é uma onda eletromagnética.
    \item 1873 (W. Smith), a resistência do Selênio depende da iluminação.
    \item 1887 (H. Hertz e W. Hallwachs), luz pode ionizar um gás.
    \item 1900 (Plank), teoria da quantização da luz.
    \item 1905 (A. Einstein), explicação fotoelétrica.
    \end{itemize}
\item Quando a luz incide sobre um material condutor, os elétrons do material são excitados.
\item Se a luz tiver energia suficiente, esses elétrons se desprendem do átomo \cite{halliday2006}.
\item Formação de um par elétron-lacuna.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\currentname}
\begin{verbatim}
If (photon energy > semiconductor bandgap){
  electron.promote()
  electron-hole-pair.create()

}
\end{verbatim}

\begin{columns}[c]
\column{.5\textwidth} % Left column and width
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/photoelectric.png}
\end{figure}

\column{.5\textwidth} % Right column and width
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/band-gap.png}
\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\centering
Promoção de elétrons? Niveis de energia? Já vimos isso!!!
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/electron-energy.png}
\end{figure}
\end{frame}



\subsection{Fotocondutivo}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item + luz = - resistência
\item A absorção de luz em semicondutores pode liberar portadores de carga que contribuem para o processo de condução elétrica.
\item O portador fotogerado aumenta a densidade de elétrons e lacunas nas bandas de condução e valência, respectivamente, levando a um aumento na condutividade \cite{webster1999}.
\item Diretamente relacionado ao efeito fotoelétrico
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Fotovoltaico}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Luz $\rightarrow$ tensão elétrica

\item Só liberar o elétron (fotocondução) não é o suficiente, precisamos direcioná-lo.

\item Fotojunção
    \begin{itemize}
    \item Cargas geradas na junção (por causa do efeito fotoelétrico) são propelidas para os eletrodos pelo campo elétrico na junção.
    \item Geralmente polarizamos o semicondutor para aumentar a zona de depleção.
    \item Tanto a fotocorrente quanto a fototensão podem ser medidas.
    \item A corrente reversa será dada pela geração térmica + geração luminosa.
    \end{itemize}
\item Fotodiodos e fototransistores
\begin{itemize}
    \item Dispositivos semicondutores que convertem os elétrons gerados pelo efeito fotoelétrico em um sinal elétrico detectável \cite{sedra2004}.

\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Imagens/photovoltaic.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname: Parâmetros de performance}
  \begin{itemize}
  \item Para quantificar a resposta da junção à luminosidade.
    \item \cite{webster1999}
  \item \textbf{Eficiência Quântica (EQ)}
  \begin{itemize}
      \item Razão entre os pares de portadores gerados e os fótons incidentes.
  \end{itemize}

      $$
      \eta = \frac{I_p/q}{P_i/hv}
      $$
    
      {\centering\textit{$I_p$ = fotocorrente ($I_p = I_{total} - I_{dark}$)\\
      $q$ = carga elétrica\\
      Pi = potência ótica incidente\\
      hv = energia dos fótons\\}}

  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{\currentname: Parâmetros de performance}
\begin{itemize}
\item \textbf{Responsividade (R)}

    \begin{itemize}
    \item Razão entre a fotocorrente e a potência ótica incidente
    \item Amperes/Watt
    
      $$
      R=\frac{I_p}{P_i}
      $$
    \end{itemize}

\item \textbf{Resposta espectral}
    \begin{itemize}
    \item Eficiência quântica em função do comprimento de onda.

    $$
    QE = f(\lambda)
    $$
    \end{itemize}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname: Parâmetros de performance}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{Imagens/photodiode_datasheet.png}
    \caption{Exemplo de fotodiodo real \cite{hamamatsu2019}}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\currentname: Parâmetros de performance}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{Imagens/photodiode_datasheet2.png}
    \caption{Exemplo de fotodiodo real \cite{hamamatsu2019}}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Materiais utilizados}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}


\subsection{Sulfeto de Cadmio}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Propriedades fotocondutivas
\item Alta sensibilidade no comprimento de onda visivel
\item Relativamente econômico
\item semicondutor
\item Cor amarelada
\item LDR = Light Dependent Resistor

\begin{figure}
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Imagens/LDR.jpg}
\end{figure}
\end{itemize}


\end{frame}

\subsection{Nanotubos de carbono}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Pode ser utilizada para propriedades fotocondutivas
\item Área de pesquisa atual em nano-materiais
\item \cite{freitag2003}
\item Photoconductivity from a single carbon nanotube incorporated as the channel of an ambipolar field-effect transistor (FET).
\item Photocurrent shows resonances whose energies are in agreement with the energies of exciton states of semiconducting nanotubes of the appropriate diameter
\end{itemize}

\begin{figure}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Imagens/nanotubes.png}
\end{figure}
\end{frame}



\subsection{Silício}
\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Material mais utilizados
\item Utilizado tanto na sua forma monocristalina, policristalina ou amorfa
\end{itemize}

\end{frame}


\section{Aplicações}
\begin{frame}
\centering \Huge {\currentname}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\currentname}
\begin{itemize}
\item Além das aplicações já citadas, podemos listar diversas outras
\item Sensor LIDAR (muito utilizado em carros autônomos).
\item Imagens médica (ex: x-ray CT usam grandes arrays de fotodiodos).
\item Geração fotovoltaica.
\item Transmissão ótica - baixa atenuação e ampla largura de banda \cite{sedra2004}.
\item Armazenamento ótico - confiabilidade e baixo volume \cite{sedra2004}.
\end{itemize}


\begin{columns}[c]
\column{.5\textwidth} % Left column and width
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\linewidth]{Imagens/lidar.jpg}
\end{figure}

\column{.5\textwidth} % Right column and width
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Imagens/optoacoplador.png}
\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{References}
\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below

\bibitem[Goldsmid, 2016]{goldsmid2016} Goldsmid H.J. (2016) The Thermoelectric and Related Effects. In: Introduction to Thermoelectricity. Springer Series in Materials Science, vol 121. Springer, Berlin, Heidelberg.

\bibitem[Sondheimer, 1948]{sondheimer1948} Sondheimer E. H. and Wilson Alan Herries. The theory of the galvanomagnetic and thermomagnetic effects in metals193Proc. R. Soc. Lond. A. http://doi.org/10.1098/rspa.1948.0058

\bibitem[Halliday, 2009]{Halliday2009} Halliday, David; Resnick, Robert; Walker, Jearl. Fundamentos de física. 8. ed. Rio de Janeiro, RJ: LTC, c2009 vol 3;

\bibitem[halliday, 2006]{halliday2006} Halliday, David; Resnick, Robert; Walker, Jearl. Fundamentos de Física. Rio de Janeiro: LTC, 2006, v.4.

\bibitem[Webster, 1999]{webster1999} Webster, J. G. (1999). The measurement, instrumentation, and sensors handbook. Boca Raton, Fla: CRC Press published in cooperation with IEEE Press.

\bibitem[Freitag, 2003]{freitag2003}Photoconductivity of Single Carbon Nanotubes. M. Freitag,Y. Martin, J. A. Misewich, R. Martel, and Ph. Avouris.
Nano Letters 2003 3 (8), 1067-1071. DOI: 10.1021/nl034313e 

\bibitem[Sedra, 2004]{sedra2004} Microelectronic Circuits (Adel S. Sedra, Kenneth C. Smith), Oxford University Press, 2004. 

\bibitem[Hamamatsu, 2019]{hamamatsu2019} Hamamatsu Photonics. Selection guide, Si photodiodes. Hamamatsu press, 2019.
\end{thebibliography}
}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\Huge{\centerline{The End}}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}